# Threads

> Process - набор ресурсов, используемый отдельным экземпляром приложения.

Каждому процессу выделяется виртуальное адресное пространство; это гарантирует, что код и данные одного процесса будут недоступны для другого. Это делает 
приложения отказоустойчивыми, поскольку при таком подходе один процесс не 
может повредить код или данные другого.

> Thread - концепция, которая предназначена для виртуализации процессора.

### Состовляющие потоков
- Объект ядра потока (thread kernel object)

*система выделяет и инициализирует одну из структур данных. Структура содержит также контекст потока, то есть блок 
памяти с набором регистров процессора.*

- Блок окружения потока (Thread Environment Block, TEB)

*адресное пространство, к которому имеет быстрый доступ код приложений. Он содержит заголовок цепочки обработки исключений. Каждый блок `try`, в который входит поток, вставляет свой узел в начало цепочки. Когда поток выходит из блока `try`, узел из цепочки удаляется. Также TEB содержит локальное хранилище данных для потока и некоторые структуры данных, используемые интерфейсом графических устройств.*

- Стек пользовательского режима (user-mode stack)

*Применяется для хранения передаваемых в методы локальных переменных и аргументов. Также он содержит адрес, показывающий, откуда начнет исполнение поток после того, как текущий метод возвратит управление. По умолчанию на каждый стек пользовательского 
режима Windows резервирует 1 Мбайт памяти.*

- Стек режима ядра (kernel-mode stack).

*Используется, когда код приложения передает аргументы в функцию операционной системы, находящуюся в режиме ядра.*

- Уведомления о создании и завершении потоков.

*Политика Windows такова, что если в процессе создается поток, то для всех загруженных в этот процесс DLL-библиотек вызывается метод `DllMain` и в него передается флаг `DLL_THREAD_ATTACH`. Соответственно, при завершении потока этому методу передается уже флаг `DLL_THREAD_DETACH`. Получая уведомления об этих событиях, некоторые DLL-библиотеки выполняют специальные операции инициализации или 
очистки для каждого созданного/завершенного в процессе потока.*

### Weakpoints
1. Уведомления о создании и завершении потоков

В адресное пространство приложения Microsoft Visual Studio загружено около 470 DLL-библиотек! Это означает, что созданный 
в данном приложении новый поток получит возможность приступить к своей работе только после вызова 470 функций из DLL. По завершении потока в Visual Studio все эти функции будут вызваны снова. Разумеется, это не может не влиять на производительность создания и завершения потоков в процессе.

2. Необходимости переключения контекста (context switching)

Никакого выигрыша в производительности или потреблении памяти переключение контекстов не дает. Оно требуется только для того, чтобы операционная система была надежной и быстро реагировала на действия конечных пользователей.

3. Заполнения кеша процессора

Пока работа ведется с одним потоком, его код и данные находятся в кэше процессора, чтобы обращения процессора к оперативной памяти, замедляющие работу, происходили реже. Однако новый поток, скорее всего, исполняет совсем другой код и имеет доступ к другим данным, которых еще нет в кэше процессора. Значит, прежде чем вернуться к прежней скорости работы, процессор вынужден некоторое время обращаться к оперативной памяти, наполняя кэш. А примерно через 30 мс происходит очередное переключение контекста.
Время переключения контекста зависит от архитектуры процессора и его быстродействия. А время заполнения кэша зависит от запущенных в системе приложений, размера самого кэша и ряда других факторов. 

4. Уборка мусора

В ходе процедуры уборки мусора CLR приостанавливает все потоки, просматривает их стеки в поисках корней, помечает объекты в куче, снова просматривает стеки (обновляя корни объектов, перемещенных в процессе сжатия) и возобновляет исполнение всех потоков. Таким образом, сокращение количества потоков повысит производительность уборки мусора.

### Context switching 
Компьютер с одним процессором может одновременно выполнять только что-то одно. Следовательно, операционная система должна распределять физический процессор между всеми своими потоками (логическими процессорами). В произвольный момент времени Windows передает процессору на исполнение один поток. Этот поток исполняется в течение некоторого временного интервала, 
иногда называемого тактом (quantum). После завершения этого интервала контекст Windows переключается на другой поток. При этом обязательно происходит следующее:

1. Значения регистров процессора исполняющегося в данный момент потока сохраняются в структуре контекста, которая располагается в ядре потока.
2. Из набора имеющихся потоков выделяется тот, которому будет передано управление. Если выбранный поток принадлежит другому процессу, Windows переключает для процессора виртуальное адресное пространство. Только после этого возможно выполнение какого-либо кода или доступ к каким-либо данным.
3. Значения из выбранной структуры контекста потока загружаются в регистры процессора. После переключения контекста процессор исполняет выбранный поток, пока не истечет выделенное потоку время, после этого снова происходит переключение контекста. Windows делает это примерно каждые 30 мс. 

# Явно созданный поток
Обычно такая необходимость возникает при выполнении кода, приводящего поток в состояние, отличное от обычного состояния потока из пула. К примеру:

- Поток требуется запустить с нестандартным приоритетом (все потоки пула выполняются с обычным приоритетом). Хотя изменить приоритет можно, но делать это не рекомендуется, кроме того, изменение приоритета не сохраняется между операциями с пулом потоков.

- Чтобы приложение не закрылось до завершения потоком задания, требуется, чтобы поток исполнялся в фоновом режиме. Потоки из пула всегда являются фоновыми, и существует риск, что они не успеют выполнить задание из-за того, что CLR решит завершить процесс.

- Задания, связанные с вычислениями, обычно выполняются крайне долго; для подобных заданий я не стал бы отдавать решение о необходимости создания нового потока на откуп логике пула потоков.

- Возможно возникнет необходимость преждевременно завершить исполняющийся поток методом `Abort` класса `Thread`.

Для создания выделенного потока вам потребуется экземпляр класса `System.Threading.Thread`, для получения которого следует передать конструктору имя метода. Вот прототип такого конструктора:

```cs
public sealed class Thread : CriticalFinalizerObject, ... {
 public Thread(ParameterizedThreadStart start);
}
```

Параметр `start` задает метод, который будет выполняться в выделенном потоке. Сигнатура этого метода должна совпадать с сигнатурой делегата `ParameterizedThreadStart`:
```delegate void ParameterizedThreadStart(Object obj);```

Создание объекта `Thread` является достаточно простой операцией, так как при этом физический поток в операционной системе не появляется. Для создания физического потока, призванного исполнить метод обратного вызова, следует воспользоваться методом `Start` класса `Thread`, передав в него объект (состояние), который вы хотите сделать аргументом метода обратного вызова.

```cs
Thread dedicatedThread = new Thread(ComputeBoundOp);
dedicatedThread.Start(5); // исполнение обратного вызова 
Console.WriteLine("Main thread: Doing other work here...");
Thread.Sleep(10000); // Имитация другой работы (10 секунд)
dedicatedThread.Join(); // Ожидание завершения потока

private static void ComputeBoundOp(Object state)
{
    // Метод, выполняемый выделенным потоком
    Console.WriteLine("In ComputeBoundOp: state={0}", state);
    Thread.Sleep(1000); // Имитация другой работы (1 секунда)
}
```

### Причины использования потоков
1. Улучшение времени отклика (клиентские приложений с графическим интерфейсом)

*в клиентских приложениях с графическим интерфейсом можно выделить часть работы в отдельный поток, чтобы интерфейс продолжал реагировать на действия пользователя*

2. Производительность (для клиентских и серверных приложений)

*так как система Windows может планировать по одному потоку на процессор, а процессоры могут исполнять потоки одновременно, параллельное выполнение нескольких операций улучшит производительность приложения.*

### Фоновые и активные потоки
В CLR все потоки делятся на активные (foreground) и фоновые (background). При завершении активных потоков в процессе CLR принудительно завершает также все запущенные на этот момент фоновые потоки. При этом завершение фоновых потоков происходит немедленно и без появления исключений.

```cs
// Создание нового потока (по умолчанию активного)
 Thread t = new Thread(() => Thread.Sleep(10000));
 // Превращение потока в фоновый
 t.IsBackground = true;

 t.Start();
// В случае активного потока приложение будет работать около 10 секунд
// В случае фонового потока приложение немедленно прекратит работу
```
